---
title: Stm32介绍
cover: /images/Stm32/Untitled.png
comments: true
categories: IT
tags: Stm32
abbrlink: e0be360a
date: 2021-03-02
updated: 2021-12-25
---

> <font size = 4> &emsp;&emsp;Stm32基本概念</font>

<!-- more -->

# ARM公司简介

ARM是Advanced RISC Machines的缩写，它是一家微处理器行业的知名企业，该企业设计了大量高性能、廉价、耗能低的RISC （精简指令集）处理器。公司的特点是只设计芯片，而不生产。它将技术授权给世界上许多著名的半导体、软件和OEM厂商，并提供服务。

# ARM微处理器的特点

(1)体积小、低功耗、低成本、高性能；
(2)支持Thumb（16位）/ARM（32位）双指令集，能很好的兼容8位/16位器件；
(3)大量使用寄存器，指令执行速度更快；
(4)大多数数据操作都在寄存器中完成；
(5)寻址方式灵活简单，执行效率高；
(6)指令长度固定。

![芯片结构](/images/Stm32/Untitled1.png)

![处理器特点](/images/Stm32/Untitled2.png)

# 硬件资源

## 处理器（Stm32f103RBT6）

![处理器参数](/images/Stm32/Untitled3.png)

# 电源

STM32F103ZE要求2.0~3.6V的操作电压(VDD)，并采用嵌入式的调压器提供内部1.8V的数字电源。当主电源VDD关闭时，实时时钟(RTC)和备用寄存器可以从VBAT供电，官方给出的标准供电。

![电源参数](/images/Stm32/Untitled4.png)

# 复位

系统复位将复位除了时钟控制器CSR中的复位标志和备用域的寄存器以外的所有寄存器(图1)。当下列事件有一个发生都将产生系统复位：

1. 窗口看门狗计数终止(WWDG复位)（区间内允许喂狗）
2. 独立看门狗计数终止(IWDG复位)（任何时候允许喂狗）
3. 软件复位(SW复位)
4. 低功耗管理复位

# 时钟

始终是MCU的心脏。STM32三个不同的时钟源可以用来驱动系统时钟(SYSCLK)：

● HSI晶振时钟(高速内部时钟信号)
● HSE晶振时钟(高速外部时钟信号)
● PLL时钟

STM32有两个二级时钟源：
● 40kHz的低速内部RC，它可以驱动独立看门狗，还可选择地通过程序选择驱动RTC。 RTC用于从停机/待机模式下自动唤醒系统。
● 32.768kHz的低速外部晶振，可选择它用来驱动RTC(RTCCLK)。

每个时钟源在不使用时都可以单独被打开或关闭，这样就可以优化系统功耗。

![时钟树](/images/Stm32/Untitled5.png)

# 下载电路

**JTAG/SWD仿真与下载接口**

STM32F103 板载的JTAG/SWD 接口电路如图所示。值得注意的是JTAG的标准接口是 20 针。

![下载电路](/images/Stm32/Untitled6.png)

# STM32 启动模式

在STM32F10xxx里，可以通过BOOT[1:0] 引脚选择三种不同启动模式

![Stm32内存启动](/images/Stm32/Untitled7.png)

在系统复位后，SYSCLK的第4个上升沿，BOOT引脚的值将被锁存。用户可以通过设置BOOT1和BOOT0引脚的状态，来选择在复位后的启动模式。

在从待机模式退出时，BOOT引脚的值将被重新锁存；因此，在待机模式下BOOT 引脚应保持为需要的启动配置。在启动延迟之后，CPU从地址0x0000 0000 获取堆栈顶的地址，并从启动存储器的0x0000 0004 指示的地址开始执行代码。

因为固定的存储器映像，代码区始终从地址0x0000 0000 开始( 通过ICode 和DCode总线访问)，而数据区(SRAM) 始终从地址0x2000 0000 开始(通过系统总线访问) 。Cortex-M3的CPU始终从ICode 总线获取复位向量，即启动仅适合于从代码区开始( 典型地从Flash启动) 。STM32F10xxx微控制器实现了一个特殊的机制，系统可以不仅仅从Flash存储器或系统存储器启动，还可以从内置SRAM启动。

根据选定的启动模式，主闪存存储器、系统存储器或SRAM 可以按照以下方式访问：

●  从主闪存存储器启动：主闪存存储器被映射到启动空间(0x0000 0000)，但仍然能够在它原有的地址(0x0800 0000) 访问它，即闪存存储器的内容可以在两个地址区域访问，0x0000 0000或0x0800 0000 。

●  从系统存储器启动：系统存储器被映射到启动空间(0x0000 0000) ，但仍然能够在它原有的地址(互联型产品原有地址为0x1FFF B000，其它产品原有地址为0x1FFF F000)访问它。

●  从内置SRAM启动：只能在0x2000 0000 开始的地址区访问SRAM。

注意：当从内置SRAM 启动，在应用程序的初始化代码中，必须使用NVIC的异常表和偏移寄存器，重新映射向量表之SRAM 中。

内嵌的自举程序存放在系统存储区，由ST在生产线上写入，用于通过可用的串行接口对闪存存储器进行重新编程：
